%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden} % <---
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen} % <----
%\usetheme{Hannover} % <-----
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid} % <----
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh} % very clean
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
\usecolortheme{dolphin} % <--- light blue
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull} % <---- gray
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

% \usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

\usepackage[francais]{babel} % On utilise le français bien sur
\usepackage{xltxtra,fontspec,xunicode} %UTF-8
\usepackage{graphicx} % Pour les images
\usepackage{graphics}
\usepackage{calc} % pour pouvoir faire des calculs dans LaTeX
\usepackage{amsmath} % For mathematical formulas
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{pgf}             % To draw automata
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PAGE DE TITRE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\title[Automates finis et construction d'automates]{Automates finis et construction d'automates} 
\author{Youssef Bouhjira} % Your name
\institute[FSTM]{ILIS 1\textsuperscript{ère} année}
\date{2013 - 2014}

\begin{document}
\begin{frame}
  \begin{figure}
    \centering
    \makebox[\textwidth][c]{
      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=40pt]{logo_fstm.jpg}
      \end{subfigure}%
      \hspace{40pt}
      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=40pt]{logo_uh2.jpg}
      \end{subfigure}
    }
  \end{figure}

  \titlepage
  
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Plan
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Plan}
\tableofcontents % use \section{} \subsection{}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \frametitle{Introduction}
  
  Les automates et les expressions régulières sont des outils très utlisés 
dans le domaine scientifique en général et en particulier dans le domaine 
informatique. Cela est dû à leur capacité à décrire les langages réguliers.
\end{frame}


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Alphabet} 

\begin{frame}
  \frametitle{Alphabet}
  Un alphabet et un ensemble fini d'éléments appelés \emph{lettres}
  ou \emph{symboles}.

  \begin{block}{Exemples}
    \begin{itemize}
      \item $\Sigma_1 = \{0, 1\}$
      \item $\Sigma_2 = \{a, b, c, \dotsc, z\}$
      \item $\Sigma_3 = \{0, 1, 2, \dotsc, 9\}$
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
%------------------------------------------------

\section{Mot} 

\begin{frame}
  \frametitle{Alphabet}
  Un \emph{mot} est une suite \underline{finie} et \underline{ordonnée}
  de symboles appartenant à un alphabet.
  
  La longueur d'un mot est noté $|\omega|$.
  
  $\varepsilon$ est le mot vide.
  
  L'ensemble des mots sur $\Sigma$ est $\Sigma^{*}$

  \begin{block}{Exemples}
    \begin{itemize}
      \item $01100$, $110$, $00$, sont des mots sur $\Sigma_1 = \{0, 1\}$
      \item $bonjour$, $abcd$ sont des mots sur $\Sigma_2 = \{a, b, c, \dotsc, z\}$
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
%------------------------------------------------

\section{Langage} 

\begin{frame}
  \frametitle{Langage}
  Un langage sur l'alphabet $\Sigma$ est un ensemble de mots sur $\Sigma$

  \begin{block}{Exemples}
    \begin{itemize}
      \item $\{aa, bb, cc\}$ est langage sur l'alphabet $A = \{a, b, c\}$
      \item $L_2 = \{ a^{\alpha}b^{\beta}c^{\gamma} | \alpha, \beta, \gamma \in \mathbb{N}^{\times} \}$ 
       est un langage infini sur $A$
  
       $abbccc, aaabccc, abbbbc \in L_2$ 
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
%------------------------------------------------
\section{Expression régulière}

\begin{frame}

  \frametitle{Expression régulière}
  
  \begin{block}{Définition}
  Les éxpressions sont des suites de symboles utilisés pour décrire un langage.
  \end{block}
  
  \begin{block}{Langage régulier}
  Un langage régulier est un langage décrit par une expression régulière.
  \end{block}
  
  \begin{block}{Exemples}
  \begin{itemize}
      \item $(ab + b)^{*} + ba$ valide les mots : $ba$, $abba$, $bba$, $bbbbababbbbba$, \ldots
      
      \item $(ab)^{*}$ valide les mots : $\varepsilon$, $ab$, $abab$, \ldots
    \end{itemize}
  \end{block}	  
  
\end{frame}

%------------------------------------------------

\section{Automate fini}

\subsection{Automate fini déterministe}
\begin{frame}  
  \frametitle{Automate fini déterministe}
  Un automate fini déterministe est la donnée d'un quintuple.
  \begin{equation*}
    \mathcal{A} = (Q, q_0, F, \Sigma, \delta) 
  \end{equation*}
  \begin{itemize}
    \item $Q$  : ensemble fini dont les éléments sont les états de $\mathcal{A}$.
    \item $q_0 \in Q$  : état initial. 
    \item $F \subseteq Q$ :  états finals.
    \item $\Sigma$ : l'alphabet de l'automate.
    \item $\delta : Q \times \Sigma \rightarrow Q $ : fonction de transition de $\mathcal{A}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Automate fini déterministe}
  \begin{block}{Exemple}
  
    \begin{figure}[H]
	  \centering
      \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm, semithick]
        \node[initial,state,accepting] (1)               {$1$};
        \node[state]                   (2) [right of=1]  {$2$};
        \node[state]                   (3) [right of=2] {$3$};
  
        \path [->] (1)  edge [loop above] node {a} (1);
        \path [->] (1)  edge              node {b} (2);
        \path [->] (2)  edge [bend left]  node {a} (1);
        \path [->] (2)  edge              node {b} (3);
        \path [->] (3)  edge [bend left]  node {b} (2);
        \path [->] (3)  edge [loop above] node {a} (3);
      \end{tikzpicture}
    \end{figure}
  \end{block}
  \begin{block}{Expression régulière}
    		$(a^{*}bba^{*}ba)^{*}$
    \end{block}
    
    \begin{block}{Mots validés}
    		$\varepsilon$, $abbabaabbaba$, $aaaa$, \ldots
    \end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Automate fini non déterministe}
\begin{frame}
  \frametitle{Automate fini non déterministe}
  Un automate fini non déterministe est la donnée d'un quintuple.
  \begin{equation*}
	\mathcal{A} = (Q, I, F, \Sigma, \Delta) 
  \end{equation*}

  \begin{itemize}
    \item $Q$ : Ensemble fini dont les éléments sont les états de $\mathcal{A}$.
    \item $I \subseteq Q$ : Ensemble des états initiaux.
    \item $F \subseteq Q$ : Ensemble des états finals.
    \item $\Sigma$ : Alphabet de l'automate.
    \item $\Delta \subset Q \times \Sigma^{*} \times Q$ Relation de transition.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Automate fini déterministe}
  \begin{block}{Exemple}
  
    \begin{figure}[H]
	  \centering
      \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm, semithick, initial text=]
        \node[initial, state]    (1)              {$1$};
        \node[state, accepting] (2) [right of=1] {$2$};
        \node[state, initial right, ]   (3) [right of=2] {$3$};
  
        \path [->] (1)  edge [loop above] node {a} (1);
        \path [->] (1)  edge              node {ba} (2);
        \path [->] (2)  edge [bend left]  node {a} (1);
        \path [->] (2)  edge              node {b} (3);
        \path [->] (3)  edge [bend left]  node {b} (2);
        \path [->] (1)  edge [bend left] node {a} (3);
     \end{tikzpicture}
    \end{figure}
  \end{block}
  
  \begin{block}{Mots validés}
    $aab$, $babba$, $ba$, \ldots
  \end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Déterminisation}
\begin{frame}
  \frametitle{Déterminisation}
    \begin{figure}[H]
	  \centering
      \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4cm, semithick, initial text=]
        \node[initial right, state]    (1)              {$1$};
        \node[state, accepting] (2) [left of=1] {$2$};
        \node[state ]   (3) [above right of=2] {$3$};
  
        \path [->] (1)  edge [loop above] node {a} (1);
        \path [->] (1)  edge              node {a} (2);
        \path [->] (1)  edge              node {a} (3);
  
        \path [->] (2)  edge [loop left]  node {b} (2);
  
        \path [->] (3)  edge           node {$\varepsilon$} (2);
        \path [->] (3)  edge [loop above]  node {c} (3);
     \end{tikzpicture}
    \end{figure}  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Déterminisation}
  
  \begin{columns}[c] 

  \column{.5\textwidth} % Right column and width
  \begin{table}[H]
    \centering
      \begin{tabular}{c||c|c|c}
      $\{X\}$        & $X.a$         & $X.b$       &$X.c$          \\ \hline
      $\{1\}$        & $\{1, 2, 3\}$ & $\emptyset$ & $\emptyset$   \\
      $\{1, 2, 3\}$  & $\{1, 2, 3\}$ & $\{2\}$     & $\{2, 3\}$    \\
      $\emptyset$    & $\emptyset$   & $\emptyset$ & $\emptyset$   \\
      $\{2\}$        & $\emptyset$   & $\{2\}$     & $\emptyset$   \\
      $\{2, 3\}$     & $\emptyset$   & $\{2\}$     & $\{2, 3\}$
    \end{tabular}
  \end{table}
  
  
  \column{.45\textwidth} % Left column and width
  \begin{figure}[H]
	  \centering
      \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4cm, semithick, initial text=]
        \node[initial right, state,  scale=0.5]    (1)              {$1$};
        \node[state, accepting,  scale=0.5] (2) [left of=1] {$2$};
        \node[state,  scale=0.5 ]   (3) [above right of=2] {$3$};
  
        \path [->] (1)  edge [loop above] node {a} (1);
        \path [->] (1)  edge              node {a} (2);
        \path [->] (1)  edge              node {a} (3);
  
        \path [->] (2)  edge [loop left]  node {b} (2);
  
        \path [->] (3)  edge           node {$\varepsilon$} (2);
        \path [->] (3)  edge [loop above]  node {c} (3);
     \end{tikzpicture}
    \end{figure}  
    
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Déterminisation}
  
  \begin{columns}[c] 
  
  \column{0.4\textwidth} 
  \begin{table}
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}
      {
        \begin{tabular}{c||c|c|c}
          $\{X\}$        & $X.a$         & $X.b$       &$X.c$          \\ \hline
          $\{1\}$        & $\{1, 2, 3\}$ & $\emptyset$ & $\emptyset$   \\
          $\{1, 2, 3\}$  & $\{1, 2, 3\}$ & $\{2\}$     & $\{2, 3\}$    \\
          $\emptyset$    & $\emptyset$   & $\emptyset$ & $\emptyset$   \\
          $\{2\}$        & $\emptyset$   & $\{2\}$     & $\emptyset$   \\
          $\{2, 3\}$     & $\emptyset$   & $\{2\}$     & $\{2, 3\}$
        \end{tabular}
      }
  \end{table}
  
  \column{.45\textwidth} % Left column and width
  \begin{figure}[H]
	\centering
    \begin{tikzpicture}
      [>=stealth',shorten >=0pt,auto,node distance=4cm, semithick, initial text=]
      \node[initial left, state, scale=0.5] (A)                    {$A$};
      \node[state, accepting, , scale=0.5]  (B) [right of=A]        {$B$};
      \node[state, scale=0.5 ]              (C) [above of=A] {$C$};
      \node[state, accepting, scale=0.5]    (D) [right of=C] {$D$};
      \node[state, accepting, scale=0.5]    (E) [above right of=D] {$E$};
      % A
      \path [->] (A)  edge [bend right]     node {$a$}    (B);
      \path [->] (A)  edge [bend left]      node {$b, c$} (C);
      % B
      \path [->] (B)  edge [loop below]     node {$a$}    (B);  
      \path [->] (B)  edge [bend right=30]  node {$c$}    (E);
      \path [->] (B)  edge                  node {$b$}    (D);
      % C
      \path [->] (C)  edge [loop left]      node {$a, b, c$} (C);
      % D
      \path [->] (D)  edge [loop above]     node {$b$} (D);
      \path [->] (D)  edge                  node {$a, c$} (C);
      % E
      \path [->] (E)  edge [loop right]     node {$c$} (E);
      \path [->] (E)  edge                  node {$b$} (D);
      \path [->] (E)  edge [bend right=45]  node {$a$} (C); 
  \end{tikzpicture}
\end{figure}    
\end{columns}
  
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Minimisation}
\begin{frame}
  \frametitle{Minimisation}
  
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm, thick, initial text=]
      \node[initial left, state] (A)              {$A$};
      \node[state, accepting]     (B) [right of=A] {$B$};
      \node[state ]               (C) [above of=B] {$C$};
      \node[state , accepting]    (D) [right of=D, below of=C] {$D$};
  
      \path [->] (A)  edge              node {$a$} (B);
      \path [->] (A)  edge              node {$0$} (C);
  
      \path [->] (B)  edge [bend left]  node {$0$} (D);
      \path [->] (B)  edge [bend right]  node {$a$} (D);
    
      \path [->] (D)  edge [loop right] node {$a, b$} (D);
  
      \path [->] (C)  edge [loop above]  node {$a, 0$} (C);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Minimisation}
  \begin{equation*}
	I_1 = \{A\}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
	I_2 = \{B, D\}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
	I_3 = \{C\}
  \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Minimisation}
  
  \begin{columns}[c] 
  
  \column{0.3\textwidth} 
        \begin{equation*}
	     I_1 = \{A\}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
	     I_2 = \{B, D\}
       \end{equation*}
      \begin{equation*}
	    I_3 = \{C\}
      \end{equation*}

  
  \column{.45\textwidth} % Left column and width
  \begin{figure}[H]
	\centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm, thick, initial text=]
  \node[initial left, state]  (I1)              {$I_1$};
  \node[state, accepting]     (I2) [right of=A] {$I_2$};
  \node[state ]               (I3) [above of=B] {$I_3$};
  
  \path [->] (I1)  edge             node {$a$} (I2);
  \path [->] (I1)  edge              node {$0$} (I3);
  
  \path [->] (I2)  edge [loop right]  node {$a, 0$} (I2);
    
  \path [->] (I3)  edge [loop above] node {$a, 0$} (I3); 
  \end{tikzpicture}
  
  \begin{figure}[H]
	\centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm, thick, initial text=]
  \node[initial left, state]  (I1)              {$I_1$};
  \node[state, accepting]     (I2) [right of=A] {$I_2$};
  
  \path [->] (I1)  edge             node {$a$} (I2);
  
  \path [->] (I2)  edge [loop right]  node {$a, 0$} (I2);
  
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------


\begin{frame}
  \frametitle{Conclusion}
  
  \begin{itemize}
    \item Les langages réguliers sont représenté par des expressions régulières et des automates finis.
    
    \item Pour faciliter l'implémentation d'un automate il faut le déterminiser et ensuite le minimiser.
  \end{itemize}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
 \frametitle{ }
 {\Huge Merci de votre attention!}

 
 \begin{block}{Webographie}
 	\begin{itemize}
	\item http://fr.wikipedia.org/wiki/Automate\_fini

	\item http://en.wikipedia.org/wiki/Powerset\_construction
	
	\item http://www.youtube.com/user/kmgbr099
\end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\end{document} 